6.26 民陣集會 — 幾點不成熟的觀察 - 周保松-香港中文大學政治與行政學系副教授

今晚去中環的集會，有幾點不成熟的觀察。

1，絕大部分是年輕人，我身在其中，竟覺得有點不好意思。我在現場有種感覺，參與的年輕人對這場運動有極強的認同感，就是覺得這是一場屬於他們的運動，因此彼此之間有很強的聯結。

這種認同產生的能量，很可能已遠遠溢出「反送中」本身。我隱隱覺得，這股能量對香港整個社會的政治及文化衝擊，可能才剛剛開始。這一波，會不會比雨傘來得更大？

2，今晚的主要口號是 "Free Hong Kong, Democracy Now"，也不斷高喊「我要真普選」。這意味著，運動的訴求開始回到「重啟政改」這個香港民主運動主軸，而不再停留在「撤回修例」。它開始有意識地接續雨傘運動的使命。這個轉變，對運動下一波會產生什麼影響，值得留意。

3，今晚集會的目的，是讓全世界聽到香港的聲音，從而給 G20 的各國領袖壓力。大會義工用了世界各種主要語言宣讀聲明，並和參與者一起用日文、德文等高喊口號。

這是香港社運從未有過的嘗試，而就我所見，現場大部分人看來都喜歡和欣賞這個做法。我有種感受，就是大家開始覺得，香港是世界的，不是或不只是中國的。香港是全球視野中的國際城市，認同的是自由、民主、人權這些普世價值，因此有合理正當的理由，要求得到世界的關注和支持。（這種論述，已經在最近的歐美評論界出現，而且可能愈來愈強。）

這種想法，也是這場運動到目前為止，一個相當明顯和重要的現象。這個自我認同會將「香港想像」帶往何方，同樣值得留意。